# Clase 11/03/2025

> Como transformar un problema matematico a un problema numerico
- lo hago mediante un metodo numerico
- tengo un problema matematico y no lo puedo resolver, por ende utilizo un M.N que me lleve a una aproximacion
- siempre que aproximo con metodo numerico, voy a tener errores
- Si tengo un problema matematico y puedo calcularlo, no hace falta aproximarlo, ya tengo su solucion

### Metodo numerico
- Siempre que no pueda calcular un problema matematico, puedo llegar a una solucion aproximada, la cual tiene un error..
- Todo metodo numerico tiene que poder saber la cota de error

### Cota de error
- es el valor mas grande que puede tomar ese numero

### Algoritmo (para un problema numerico)
- Receta para transformar los datos de entrada para obtener los datos de salida
- es la descripcion detallada de como trabajar con dicho metodo numerico

### Las propiedades matematicas cambian
- Al tener errores hay algunas propiedades estas cambian

### Teorema de Taylor
> aproximamos una funcion trigonometrica

- $f \in C^m [a,b]$, $f^{m+1} \exist [a,b)$ , $x_0 \in [a,b]$
- $f_(x) = P_m(x) + R_m(x)$
- el teorema me da el polinomio antes de calcular
- $\forall x_0 \in [a,b] \exist$ $S(x)$ esta entre $x_0$ y $x$
![alt text](/IMAGENES/teorema%20de%20tylor.png)
- en dicho punto yo conozco todas sus valores y sus derivadas
- $P_m(x) = F(x_0) + f'(x_0) (x-x_0) + \frac{f''(x_0)}{2!}(x-x_0)^2 + ... + \frac{f^m(x_0)}{m}(x-x_0)^m$

Definicion:
$$P_m(x) = \sum^{m}_{k=0}\frac{f^k(x_0)(x-x_0)^k}{k!}$$

> vamos a tratar de obtener de forma numerica el m
> el teorema de Taylor me va a dar la expresion de $R_m(x)

- $R_m(x) = \frac{f^{m+1}}{(m+1)!} (x-x_0)^{(m+1)}$

> vamos a buscar una cota de $R_m(x)$

#### Aproximacion de $cos(x)$ por un polinomio de Taylor

- $f(x) = cos(x)$
- $x_0 = 0$
- $m=2, P_2(x)$

> aca estoy usando un $x_0$ que es conocido

- $f(x_0) = cos(0) = 1$
- $f'(x) = -sen(x)$, $f'(x_0) = -sen(0) = 0$
- $f''(x) = -cos(x)$, $f''(x_0) = -cos(0) = -1$

> quedando asi

$$P_2(x) = 1 + 0 + \frac{-1}{2} (x-0)^2 = 1 - \frac{x^2}{2}$$

ahora voy al excel